半年約三千港人受惠澳洲「避風港」政策 澳獨立議員倡 BNO 亦應受保障

澳洲去年為港人設立「避風港」政策，以回應本港實施《港區國安法》。《衛報》引述內政部數據，發現新政策實施至今只有約 3,000 港人受惠。當地獨立議員 Rex Patrick 提出，BNO 持有人及家屬也應受澳洲保障。

近日有逾 50 泛民人士被指涉嫌違反國安法被捕，再令國際社會關注港人長遠的公民權利。澳洲政府去年 7 月宣佈會為港人提供便利政策，延長畢業生或臨時技術工作簽證最多 5 年、提供申請永久居留權利，此外也會實施優才和商業創新及投資移民計劃吸納香港人材。澳洲政府當時指，當地大約有 1 萬名來自香港的技術人員、畢業生及留學生，另有 2500 名不在澳洲的港人可以受惠新政策，同時正處理 1250 個港人居留申請。不過，《衛報》得到的數據顯示，新政策實施以來，只有 2,584 名港人獲延長；另外有約 586 名港人申請商業創新和投資簽證。

獨立議員 Rex Patrick 促請澳洲政府擴大對港人支援，包括接收持 BNO 護照的港人及其家屬。他警告，中國政府對香港民主、人權及法治的打壓正不斷加速，「澳洲必須打開大門，讓來自香港的朋友尋求庇護，讓他們有機會享有民主自由。」

對華態度強硬的自由黨參議員 Concetta Fierravanti-Wells 向《衛報》回應香港泛民大搜捕事件時，坦言對於北京趁全球動蕩，在港進行大動作並不感到出奇，他促請澳洲當局保護在澳港人，表示擔心中共會對有家人在港的澳洲華人施壓。

澳洲少數黨綠黨 (Green Party) 促請政府至少要為在澳港人提供永久庇護簽證，發言人 Janet Rice 批評總理莫理遜現有政策「半桶水」，未有為港人提供可視澳洲為永久家園的保證。她指香港難民所需的是一個如同前總理 Bob Hawke 的人物。Bob Hawke 在 1989 年六四屠城後，即時為在澳中國留學生延長 1 年簽證及賦予工作權利及財政援助，之後更直接為他們批出 4.2 萬個永居簽證。她認為澳洲應給予港人等同於難民的待遇，包括醫療保障、工作權力，以及財政支援等。」她強調：「少於此類保障，將阻礙港人獲相應庇護⋯⋯香港社運人士值得擁有更好的。」

現時澳洲「避風港」政策實施已半年，但當局仍未公佈相關細節，也未知現時獲延長簽證港人可否申請永久居留權，以及他們要達到甚麼要求。較早前當地媒體 SBS 追查下，內政部才稍為解釋港人未必需要如其他技術簽證般符合額外簽證要求，但仍未清楚指出「額外要求」的詳情。

澳洲外長佩恩 (Marise Payne) 上周三曾發表聲明，表達到大搜捕行動的關注，之後澳洲政府也連同多國簽署聲明，批中國以《國安法》排除異見。

希望個 pathway 啲要求低啲啦
不過要隔走黑警，黨安，高官家庭，紅官同藍絲

澳洲睬你都傻